\documentclass{pre-tfg}
\usepackage{chngpage}

\title{Transporte aéreo de mercancías de corta distancia basado en UAV}
\author{Daniel Hurtado Cárdenas}
\advisorFirst{David Villa Alises}
\advisorDepartment{Tecnologías y Sistemas de Información}
\advisorSecond{}
\intensification{INGENIERÍA DE COMPUTADORES}
\docdate{2014}{marzo}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section{Introducción}

En los últimos años nos han inundado con la idea de la invasión de los «drones», es algo
que tarde o temprano llegará. El apetito mundial por los vehículos aéreos sin tripulación
parece insaciable. Concretamente, según los cálculos de Forecast International, el mercado
de UAV's ha experimentado un crecimiento sin precedentes desde 2001 y en los próximos diez
años generará un negocio de más de 55\,000 millones de euros.\cite{InfoDef} Así, por ejemplo, el
analista de IHS Jane's Derrick Maple estima que en los próximos diez años los vehículos
aéreos no tripulados conformarán un sector de más de 63\,000 millones de euros. ICD
Research, por su parte, concluye en una reciente investigación un crecimiento todavía más
alto. Según sus previsiones, el conjunto del mercado de vehículos aéreos no tripulados
alcanzará desde este año y hasta 2021 más de 71\,100 millones de euros.

La evolución del negocio es de tal calibre, según Dickerson, que los contratos para la
adquisición de UAV's cifrados en millones de dólares han dejado de ser noticia,
desplazados por aquellos que hablan de miles de millones. Dickerson explica que las ventas
están ahora creciendo en Asia compensando la desaceleración que está experimentando el
sector en Estados Unidos. Aún así, EE.UU., que sigue siendo la fuerza impulsora del
sector, gastará hasta 2021 en torno a 13\,700 millones de dólares en la compra de UAV's, y
además invertirá unos 11\,600 millones de dólares en distintos programas de
investigación. En este punto, Maple, de ISH Jane's vaticina que a pesar de la caída
prevista del sector en EE.UU. durante el próximo lustro por los recortes, dentro de cinco
años el sector comenzará a resurgir con la entrada en funcionamiento de los nuevos
programas.

Sobre la previsión de 70\,900 millones de Forecast International para ese periodo en todo
el mundo, se estima que la producción generará 39\,200 millones de dólares de esa cantidad,
la investigación y desarrollo supondrá otros 28\,700 millones de dólares, y los contratos
de servicios de UAV's alcanzarán entre 2~3\,000 millones de dólares. Los
11\,600 millones de dólares que EE.UU. empleará en investigación y desarrollo de nuevos
sistemas UAV's hasta 2021 representan, por tanto, más del 40\% del total previsto para
todo el mundo. Por su parte, Europa empleará alrededor de 8\,000 millones de dólares (más
de 6\,200 millones de euros) en esta partida, y Asia 7\,100 millones de dólares (5\,500
millones de euros).

En cuanto a las compras, los países europeos dedicarán a ellas previsiblemente 5\,700
millones de dólares (más de 4\,400 millones de euros) en la próxima década. En este punto,
el análisis de Forecast International señala que a pesar de que los gobiernos europeos
están trabajando en sus propios programas de aviones sin tripulación, las investigaciones
y adquisiciones se están viendo obstaculizadas por la falta de fondos. De esta manera las
naciones europeas continuarán adquiriendo fuera buena parte de sus UAV's, aún cuando el
desarrollo de sus propios diseños continúe avanzando.

Asia, por su parte, dedicará en torno a 14\,300 millones de dólares en la compra en aviones
no tripulados durante el periodo de pronóstico. De esa cifra, China podría representar más
del 60\%. El gigante asiático adquirirá algunos sistemas extranjeros, pero dependerá
mayoritariamente de sus empresas locales para proveerse. Dickerson también augura un
crecimiento en el segmento civil de los UAV's, que podría alcanzar un valor «de entre 600
millones y 1\,000 millones de dólares en los próximos diez años».

En España se han creado ya 29 operadores de aeronaves pilotadas por control remoto, los
conocidos drones, en apenas cuatro meses. SENASA, la principal escuela de pilotos de estos
aparatos, ha formado a 138 personas en ese tiempo. Se prevé que el mercado crezca
exponencialmente en los próximos dos años hasta superar los 600 operadores con casi 1.200
drones, tal y como ha sucedido en Francia.\cite{BlazSus}

Empresas de fotografía y vídeos aéreos, productoras de cine y firmas de vigilancia ya usan
drones para abaratar de un 50\% a un 90\% el trabajo realizado por medios
tradicionales. Un sencillo equipo con una cámara de vídeo pesa menos de dos kilos, cuesta
1\,500 euros y graba imágenes aéreas para vídeos promocionales que antes se hacían desde un
helicóptero tripulado a un precio mucho mayor. «Las empresas de vídeos aéreos deberán
comprar drones, y quién no lo haga morirá en unos años», sentencia Ignacio Suárez-Llanos,
gerente de Aguirre Arce. La utilidad de los drones comerciales, mucho más baratos y
ligeros que los utilizados por el Ejército, no ha hecho más que comenzar.

El Ministerio de Fomento se apresuró en junio de 2014 a aprobar una regulación sobre
drones bastante restrictiva con el fin de ordenar una actividad comercial que crecía a
toda velocidad. La normativa que la sustituirá ya está en trámite y permitirá que los
aparatos sobrevuelen ciudades y aglomeraciones de personas.

Flightech Systems ha fabricado en España el único dron de uso civil certificado y
matriculado en Europa: Pesa 80 kilos, tiene cuatro horas de autonomía y cuesta 800\,000
euros. Con su uso la hora de vigilancia costará unos 200 euros, 10 veces menos de lo que
cuesta hacerla ahora con helicópteros. Los drones comerciales están lejos de apagar
fuegos o transportar personas en emergencias, pero se trabaja para cambiar la
situación. FAASA, una de las dos grandes empresas españolas de emergencias por medios
aéreos, estudia incorporar drones para labores de vigilancia de instalaciones o de
espacios naturales. Podrán complementar actividades de emergencias en incendios forestales
para hacer seguimiento nocturno.

Las aplicaciones de los drones son infinitas. Aeromedia Films trabaja para la Diputación
de Pontevedra en conseguir que los aparatos detecten las plagas de los cultivos para
fumigar de forma selectiva a un metro de distancia, y hace seguimiento aéreo de obras para
Ferrovial, OHL o Copasa. «Dan más detalle que las filmaciones realizadas desde avionetas y
sale más barato. Media jornada de trabajo con drones con una autonomía de 45 minutos nos
cuesta unos 750 euros. Hemos volado en túneles de construcción de AVE, y eso no pude
hacerlo una avioneta».

Al rededor de 2003, Raffaello D'Andrea \cite{RaDan} publica un estudio sobre Diseño 
Distribuido de Control para interconexión de Sistemas Espaciales, este es el germen que 
hace nacer el avance tecnológico en el mundo de los drones. Raffaello D'Andrea es profesor 
de Sistemas Dinámicos y Control del Instituto Federal Suizo de Tecnologia (ETH) en Zurich. 
Alrededor de él se crean diferentes proyectos y empresas, tanto por él como por sus 
colaboradores. Como The Flying Machine Arena. \cite{FMA} y Kiva Systems, está última 
comprada recientemente por Amazon por más de 750 millones de dolares. Una de las empresas que se crean a partir de este 
señor es 3DRobotics, creado por un mexicano llamado Jordi Muñoz el cual aburrido en su casa
y amante del aeromodelismo decide realizar un sistema de control de aeronaves basado en 
la arquitectura arduino, abierto a la comunidad llamado ArduPilot. \cite{Ardupilot}
Está empresa actualmente es la más grande de toda Norte America en lo que se refiere a 
drones civiles, gracias a la liberación de su código.
También surgieron otros proyectos  como OpenPilot \cite{Openpilot}, AutoQuad \cite{AutoQuad}, 
QGroundControl \cite{QG} pero que a lo largo de mi proyecto veremos como las caracteristicas, 
limitaciones y oportunidades que me ha ofrecido la plataforma elegida en contra de las demás.

\section{Tecnología específica}

\begin{table}[!h]
  \centering
  \caption{Tecnología Específica cursada por el alumno}
  \label{tab:tec-especifica}

  \zebrarows{1}
  \begin{tabular}{p{0.6\textwidth}r}
    \textbf{Marcar la tecnología cursada} \\
    \hline
    Tecnologías de la Información & \\
    Computación & \\
    Ingeniería del Software & \\
    Ingeniería de Computadores & X \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\begin{table}[p]
  \centering
  \caption{Justificación de las competencias específicas abordadas en el TFG}
  \label{tab:competencias}

 \begin{adjustwidth}{-1.5cm}{-0.6cm} \zebrarows{1}
   \begin{tabular}{p{0.4\linewidth}p{0.5\linewidth}}
     \hline
     (1) Capacidad de diseñar y construir sistemas digitales, incluyendo computadores, sistemas
     basados en microprocesador y sistemas de comunicaciones.

     (2) Capacidad de desarrollar procesadores específicos y sistemas empotrados, así como
     desarrollar y optimizar el software de dichos sistemas.
     &
       El UAV que se desarrolla en el presente proyecto está basado en una plataforma de
       cómputo empotrada. El autor deberá desarrollar y aplicar de forma muy
       significativas las competencias relacionadas con diseño y explotación de sistemas
       basados en microprocesador y, sistemas y protocolos de comunicación inalámbrica,
       propios del dominio específico del problema.
   \end{tabular}
 \end{adjustwidth}

 \begin{adjustwidth}{-1.5cm}{-0.6cm} \zebrarows{1}
   \begin{tabular}{p{0.4\linewidth}p{0.5\linewidth}}
     \hline
     (3) Capacidad de analizar y evaluar arquitecturas de computadores, incluyendo plataformas
     paralelas y distribuidas, así como desarrollar y optimizar software para las mismas.
     (8) Capacidad para diseñar, desplegar, administrar y gestionar redes de computadores.
     &
       La aplicación objetivo del proyecto gestionará una flotilla de dispositivos UAV,
       monitorizando y comandando sus trayectorias y recogiendo información asíncrona. Se
       trata por tanto de un sistema distribuido formado en parte por dispositivos de
       cómputo de propósito específico conectados a un red inalámbrica móvil. Se aplicarán
       los principios de diseño clásicos de los sistemas distribuidos.
   \end{tabular}
 \end{adjustwidth}

 \begin{adjustwidth}{-1.5cm}{-0.6cm} \zebrarows{1}
   \begin{tabular}{p{0.4\linewidth}p{0.5\linewidth}}
     \hline
     (4) Capacidad de diseñar e implementar software de sistema y de comunicaciones.
     &
     El software de control y navegación de los UAV y de la propia aplicación de gestión
       del trasporte de mercancías implica necesariamente el diseño e implementación de
       software de sistema y comunicaciones.
   \end{tabular}
 \end{adjustwidth}

 \begin{adjustwidth}{-1.5cm}{-0.6cm} \zebrarows{1}
   \begin{tabular}{p{0.4\linewidth}p{0.5\linewidth}}
     \hline
     (5) Capacidad de analizar, evaluar y seleccionar las plataformas hardware y software más
     adecuadas para el soporte de aplicaciones empotradas y de tiempo real.

     (7) Capacidad para analizar, evaluar, seleccionar y configurar plataformas hardware para el
     desarrollo y ejecución de aplicaciones y servicios informáticos.
     &
       Una parte importante del trabajo del proyecto será la de evaluar diferentes
       alternativas para la implementación de los dispositivos UAV, abarcando todo tipo de
       hardware, desde los motores a la plataforma de cómputo, software de control,
       librerías y protocolos de comunicaciones y un largo etcétera.
   \end{tabular}
 \end{adjustwidth}

 \begin{adjustwidth}{-1.5cm}{-0.6cm} \zebrarows{1}
   \begin{tabular}{p{0.4\linewidth}p{0.5\linewidth}}
     \hline
     (6) Capacidad para comprender, aplicar y gestionar la garantía y seguridad de los sistemas
     informáticos.
     &
       Aunque la seguridad no es uno de los objetivos principales del proyecto, se darán
       soluciones prácticas para los problemas de seguridad física y lógica relacionados con el dominio
       del problema: averías y caída de aparatos sobre población, malfuncionamiento,
       intrusión en el software de control o en los propios UAV, etc.
       \\
       \hline
   \end{tabular}
 \end{adjustwidth}
\end{table}


\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo general}

El objetivo principal del proyecto implica varios objetivos secundarios que se deben
resolver. El sistema deberá gestionar múltiples vehículos, que deben estar coordinados
especialmente en las operaciones de salida y llegada. Los vehículos informarán (y serán
informados) de cualquier eventualidad que surja durante su operación, tales como eventos
meteorológicos, averías o accidentes. El sistema debe proporcionar rutas seguras a través
de las zonas pobladas y monitorizar que los vehículos las siguen de forma eficiente y
consistente. Otros aspectos importantes son el alcance de las comunicaciones, el consumo y
la seguridad de la población.

Realizar un sistema de transporte de mercancías de peso ligero para cortas distancias
basado en UAV. Centrado en transportar medicamentos a una distancia máxima de 15 km.

El sistema estará situado en cooperativas farmaceúticas y derivados o parecidos, el cual
dispondrá de diferentes UAV y un operario podrá mediante una aplicación, distribuir los
pedidos a las diferentes farmacias.


\subsection{Objetivos específicos}

Estudio del Arte muy extenso sobre todas las posibilidades de las diferentes plataformas
de control de UAV's. Por un lado se diseñara, integrará y construirá un UAV con todo lo
necesario para nuestro objetivo central de transportar mercancías. Y también se realizará
una aplicación web para el control de los diferentes UAV por el usuario final.


\section{Métodos y fases de trabajo}

La metodología de trabajo será Top-Down, desde lo abstracto a lo específico, basado en las
metodologías utilizadas en diseño hardware. El método de trabajo ha sido comenzar con un
estudio del arte muy amplio e intenso, en el cual se ha empleado aproximadamente un 40 \%
del tiempo empleado en la realización del proyecto. Una vez realizado esto, elegimos los
dispositivos que más nos interesan con tres valores, alto rendimiento, bajo consumo y bajo
coste. Mientras se realiza este proceso, a la misma vez comienza el proceso de diseño y
desarrollo del software. Comenzando por la toma de requerimientos, luego la especificación
de requisitos, elección de la arquitectura, selección de los componentes e integración del
Sistema. Para el desarrollo de la aplicación web se utilizara el Model Template View que
utiliza Django.


\subsection{Funciones a realizar}

\subsubsection{Fabricación Drone}

\begin{itemize}
\item Estudio de los sistemas de control, protocolos y vehículos autónomos.
\item Montaje del vehículo y análisis de sus características.
\item Diseño y codificación de los prototipos.
\item Evaluación de los resultados.
\end{itemize}

\subsubsection{Interface Web}

\begin{itemize}
\item Gestión del Mapa
\item Diseño y codificación de la web
\item Base de Datos
\end{itemize}

\subsubsection{Servidores}

\begin{itemize}
\item Web
\item Base de Datos
\item Comunicación
\item Estación Terrena
\end{itemize}

\subsection{Tareas a realizar}

\begin{itemize}
\item Estado del arte en sistemas de control y comunicación con vehículos autónomos.
\item Estudio y elección de dispositivos y plataformas relacionadas: drones, UAV, etc.
\item Análisis de requisitos para el transporte de mercancías de corto alcance, tanto de
  los clientes como de las empresas de distribución.
\item Diseño e implementación de la aplicación de transporte de mercancías, tanto del
  software empotrado en los vehículos, como el sistema de gestión y de los clientes.
\item Elaboración y análisis de resultados y viabilidad de un prototipo real.
\end{itemize}

\section{Medios que se utilizarán}

La plataforma de desarrollo utilizada es Geany, para la realización de script y
programación. Gimp y Corel Draw para la edición y maquetación de imágenes. La plataforma
de Arduino para todos los firmware utilizados, tanto para el desarrollo como su
carga. DJango como framework web, Apache como servidor web, SQLite para la Base de
Datos. Sistema de Control de versiones Mercurial en \url{http://www.bitbucket.org}.


\subsection{Recursos software}

Los lenguajes que serán utilizados en este proyecto son:

\begin{itemize}
\item Python para hacer script y para el proxy entre el cliente.
\item C++ para el firmware de la controladora de vuelo.
\item C\# para la estación terrestre.
\item HTML, XML y JavaScript para el cliente web.
\item SQLite para la base de datos.
\end{itemize}

El protocolo de comunicación entre el UAV y la estación terrena es MAVLink \cite{MAV}. Esto nos
permite utilizar cualquier aplicación de estación terrestre que utilice este mismo
protocolo y también utilizar nuestra estación terrestre con cualquier UAV que utilice este
protocolo.


\subsection{Recursos hardware}

El hardware utilizado está compuesto por muchas partes que trabajan conjuntamente y
controladas por la controladora de vuelo. La arquitectura de todos los microcontroladores,
sensores y actuadores está basada en Arduino. Se adjuntará diagrama de bloques para
facilitar su comprensión. El PC es utilizado como Estación Terrestre para configurar todo
lo referente al control y gestión de vuelo y para instalar el firmware de la controladora
y demás dispositivos.


\begin{itemize}
\item PC de sobremesa con procesador AMD FX 6100, 8 GB de RAM y SO Debian GNU/Linux.

\item Tarjeta Controladora de Vuelo. Microcontrolador CRIUS AIO PRO v2, AtMega 2560,
  Salida para 8 motores más 3 servos para cardan, 8 canales de entrada para estandar
  receptor y canal de entrada suma PPM, 4 puertos serie para
  Depuración/Bluetooth/OSD/GPS/telemetria, 8 puertos analógicos para Sensor velocidad
  viento/Sensor Tensión Intensidad/LED control, puerto I2C 5V para dispositivo externo,
  FT232RQ USB-UART, 16 Mbit Memoria Flash de datos para logging, MPU6050 giroscopio y
  acelerómetro de 6 ejes con unidad de procesamiento de movimiento, HMC5883L brujula
  digital de 3 ejes y MS5611-01BA03 altímetro de alta precisión.


\item Sistema de Telemetría.  HM-TRP Módulos transceptores de 100 mW, modulación FSK,
  comunicación 2-vias half-duplex, banda ISM 433 MHz, potencia maxima de salida 100
  mW(20dBm) ajustable entre 1-20 dBm, Sensibilidad -117 dBm, Transmisor 100 mW y Receptor
  25 mW, Modo Sleep baja intensidad 1 uA, Interface Estándar TTL UART extensible a RS232 y
  otros.

\item Sistema de Radio Control para UAV. -- Turnigy 9x de 2.4 GHz

\item Controlador de Velocidad de los motores. -- Controlador de velocidad de motor brushless
  RC TIMER ESC 30A, entrada de 6-16.8 V, Intensidad de trabajo 30 A continuo y 40 A sobre
  10 seg, salida de 5 V.

\item Sistema GPS. -- GPS NEO-6M, Interface UART, USB, SPI y DDC, actualización 5Hz, 32 Kbit
  I2C EEPROM para grabar comfiguración.

\item Sensor Voltaje e Intensidad -- Voltaje max. 51.8 V, Intensidad max. 89.4 A, se
  autoalimenta,

\item Motores. -- HP2212 Motor Brushless, 1000 KV, 6-16.8 V, empuje 780 gr.\\

\end{itemize}

\section{Terminología}

\begin{itemize}
\item UAV: Un vehículo aéreo no tripulado (VANT) o dron.
\item drone: Es una aeronave que vuela sin tripulación.
\item multirrotor: Un multirrotor1 o multicóptero es un helicóptero con más de dos rotores.

\end{itemize}


\section{Bibliografía}

\begin{thebibliography}{X}
\bibitem{RaDan} \textsc{D'Andrea, Raffaello}
\url{http://www.idsc.ethz.ch/research-dandrea.html}
\textit{Control of Distributed, Autonomous Systems}, Prof. ETH Zurich, \textbf{2015}.
\bibitem{FMA} \textsc{The Flying Machine Arena},
\url{http://flyingmachinearena.org/research/}
\textit{<<The Flying Machine Arena offers a safe, controlled sandbox environment allowing the testing and validation of mobile robots>>}, Internet, \textbf{2014}.
\bibitem{QG} \textsc{QGroundControl},
\url{http://qgroundcontrol.org/}
\textit{<<This is the home of the Open Source Micro Air Vehicle Ground Control Station/Operator Control Unit.>>}, Internet, \textbf{2015}.
\bibitem{Ardupilot} \textsc{ArduPilot},
\url{http://copter.ardupilot.com/}
\textit{<<This is the full-featured, open-source multicopter UAV controller>>}, Internet, \textbf{2015}.
\bibitem{MAV} \textsc{MAVLink},
\url{http://qgroundcontrol.org/mavlink/start}
\textit{<<MAVLink is a very lightweight, header-only message marshalling library for micro air vehicles>>}, Internet, \textbf{2015}.
\bibitem{InfoDef} \textsc{INFODEFENSA}
\url{http://goo.gl/g5Eek0}
\textit{El negocio de los vehículos aéreos sin tripulación será imparable en la próxima década}, Internet, \textbf{2014}.
\bibitem{BlazSus} \textsc{Blazquez, Susana},
\url{http://goo.gl/0GBF29}
\textit{<<El negocio de los drones gana espacio>>}, El Pais, \textbf{2014}.
\bibitem{Openpilot} \textsc{OpenPilot},
\url{http://www.openpilot.org/}
\textit{<<OpenPilot is a next-generation Open Source UAV autopilot>>}, Internet, \textbf{2015}.
\bibitem{AutoQuad} \textsc{AutoQuad},
\url{http://autoquad.org/}
\textit{<<AutoQuad is an Open Source firmware project>>}, Internet, \textbf{2015}.

\end{thebibliography}

\end{document}

% Local Variables:
% fill-column: 90
% End:

%  LocalWords:  script Python JavaScript Debian Arduino
